太陽系首個星際訪客「丟了」:留給人類一串謎

斯皮策太空望遠鏡（SST），人類放出去的最大同時也是最遠的紅外望遠鏡設備。不過，近期它瞄準首位星際訪客奧陌陌（Oumuamua）既定飛行軌道，試圖再次捕捉到它時，失敗了。反覆探測依然無所獲。

奧陌陌出現迄今已整整一年，然而對於人類來說，它仍然是個星際之謎，這個天體的存在及消失都在提醒人類，宇宙「鄰里之間」充滿著驚喜。

遠方信使

2017年10月，美國太空總署宣布，科學家確認檢測到了「拜訪」太陽系的第一個星際天體。它由夏威夷哈雷阿卡拉天文台首次發現，隨後歐空局也進行了證實。

奧陌陌呈紅色，雪茄形，移動速度飛快――以每秒25.5千米的速度進入太陽系，隨後一度達到44千米/秒。其運行軌跡不同於普通太陽系小行星或彗星――沿雙曲線軌跡運行，不受太陽系束縛，也就是說它來自太陽系之外。國際天文學會將其命名為1I/2017 U1。但歐空局為它另取了一個夏威夷語名字：奧陌陌，意為「遠方的信使」。

令天文學家無奈的是，奧陌陌運動速度和亮度憑現有技術都難以捕捉，只能得到一個粗略的光譜，也沒有物體反射率的詳細信息，因此對它的物理性質一籌莫展。

天文學家猜想，它的顏色可能意味著其表層沒有容易揮發的物質。但對於它的內部組成，仍一無所知。

漸行漸遠

在奧陌陌之前，人類從沒能夠近距離地研究太陽系外的東西，在奧陌陌出現后，一整年人們依然沒搞清它究竟是個什麼。

因為即便我們幸運地遇到了亂入的它，也沒有足夠的實力去勘破其來龍去脈，而且不等我們的科技跟上，就可能已永遠失去了它。

斯皮策太空望遠鏡當前距離我們2.5億公里左右，以太陽軌道運行，算是與奧陌陌的飛行路徑較近了，而且斯皮策的波段從遠紅外線、中紅外線一直到近紅外線都能駕馭，但在經過長達30個小時的搜索后，還是找不到奧陌陌。

斯皮策望遠鏡團隊科學家簡單地解釋說，它已飛得太遠了，人類任何望遠鏡都無法探測。

按照計算，奧陌陌應正處在木星與土星之間，4年後就將越過海王星軌道，穿過太陽系一去不返。

一個開端

對於天文學家來說，奧陌陌是非常罕見的科學資源。

一年裡，人們對它發起了大規模的調查，現有技術分析稱，它表面可能和太陽系小天體比較相近。憑藉一個「奧陌陌熱性質模型」，天文學家認為它應有一層半米厚的含有機物材料。這一結果非常有助人們進一步理解遊走在太陽系附近的天體。

除結構外，它的軌跡也令人著迷。今年夏天，歐空局SSA-NEO協調中心的團隊分析了地面和太空觀測到的奧陌陌運動情況，發現奧陌陌運行的軌跡甚至無法僅用太陽、行星和大型小行星的引力來解釋。

換句話說，奧陌陌加速離開太陽系的動力在本質上是非引力的，可能與彗星行為一致――受自身釋放的氣體驅動。但這個結論還不能讓所有人信服。

現在，奧陌陌的瀟洒離去，讓許多研究失去了被驗證的機會。不過，更多的天文學家相信，星際訪客應該還有很多，會不時拜訪太陽系。他們甚至計劃在這些天體靠近地球時發射航天器，與其狹路相逢並射擊，然後對飛濺出來的碎片進行分析。

這僅是研究奧陌陌同類物體的一個開端，如同人們上世紀90年代早期發現第一個柯依伯帶天體1992 QB1后，迄今已有大量柯依伯帶天體被發現，它們隨著探測分析技術的進步，豐富著我們的星際檔案。

要去了 要去了

Dormamu I’ve come to bargain

星際訪客即係點？
即係好似成個大陽系咁？

屌自膠

現在，奧陌陌的瀟洒離去，讓許多研究失去了被驗證的機會。不過，更多的天文學家相信，星際訪客應該還有很多，會不時拜訪太陽系。他們甚至計劃在這些天體靠近地球時發射航天器，與其狹路相逢並射擊，然後對飛濺出來的碎片進行分析。

咁大膽？！

水滴定二向箔

光粒

航海家2號（外星人版）

成篇野都1999

后
大陸文可信性

一早就知隻野 唔野少

令天文學家無奈的是，奧陌陌運動速度和亮度憑現有技術都難以捕捉，只能得到一個粗略的光譜，也沒有物體反射率的詳細信息，因此對它的物理性質一籌莫展。

天文學家猜想，它的顏色可能意味著其表層沒有容易揮發的物質。但對於它的內部組成，仍一無所知。
d technology 真係好癲⋯⋯

其實 奧陌陌 都話好撚快
平時 啲ufo 都係開蟲洞⋯⋯⋯
人類 同外星文明 既科技 真係爭 好幾千年以上 都未必止⋯⋯

如果係外星人架飛船
香港人第2朝咪唔洗到返工

咁老閪都打鳩佢啦

lm

快d打